

Devoir Maison n°3.

Exercice 1 :

1. Simplifier l'écriture suivante : $A = \frac{e^{x+2}}{e^{-x}}$

$$A = \frac{e^{x+2}}{e^{-x}} = e^{x+2-(-x)} = e^{2x+2}$$

2. Développer et réduire l'expression suivante :

$$\begin{aligned} B &= (e^x - e^{-x})^2 - e^{-x}(e^{3x} + e^{-x}) \\ B &= (e^x - e^{-x})^2 - e^{-x}(e^{3x} + e^{-x}) = (e^x)^2 - 2 \times e^x \times e^{-x} + (e^{-x})^2 - e^{-x} \times e^{3x} - (e^{-x})^2 \\ &= e^{2x} - 2 + e^{-2x} - e^{2x} - e^{-2x} = -2 \end{aligned}$$

3. Montrer que, quels que soit le réel $x \neq 0$, on a :

$$\begin{aligned} \frac{e^x + e^{-x}}{e^x - e^{-x}} &= \frac{e^{2x} + 1}{e^{2x} - 1} \\ \frac{e^x + e^{-x}}{e^x - e^{-x}} &= \frac{e^{-x} \times (e^{2x} + 1)}{e^{-x} \times (e^{2x} - 1)} = \frac{e^{2x} + 1}{e^{2x} - 1} \end{aligned}$$

Exercice 2 : Soit la fonction f définie sur \mathbb{R} par $f(x) = \frac{e^x}{1+e^x}$.

Soit C sa courbe représentative et T la tangente à C en son point d'abscisse 0.

1. Étudier le sens de variation de f sur \mathbb{R}

La fonction f est définie et dérivable sur \mathbb{R} et pour tout $x \in \mathbb{R}$

$$f'(x) = \frac{e^x(1+e^x) - e^x \times e^x}{(1+e^x)^2} = \frac{e^x}{(1+e^x)^2} > 0$$

La fonction f est donc croissante sur \mathbb{R}

2. Écrire une équation de la droite T .

T a pour équation : $y = f'(0)(x-0) + f(0)$

$$f'(0) = \frac{1}{(1+1)^2} = \frac{1}{4}$$

$$f(0) = \frac{1}{2}$$

Donc T a pour équation $y = \frac{1}{4}x + \frac{1}{2}$

3. Soit g la fonction définie sur \mathbb{R} par : $g(x) = \frac{1}{4}x + \frac{1}{2} - f(x)$.

- a. Montrer que, pour tout x , $g'(x) = \frac{(e^x - 1)^2}{4(1+e^x)^2}$.

$$g'(x) = \frac{1}{4} - \frac{e^x}{(1+e^x)^2} = \frac{(1+e^x)^2}{4(1+e^x)^2} - \frac{4e^x}{4(1+e^x)^2} = \frac{1+2e^x+e^{2x}-4e^x}{4(1+e^x)^2} = \frac{(e^x-1)^2}{4(1+e^x)^2}$$

- b. En déduire le sens de variation de g .

Un carré étant toujours positif, on a $g'(x) > 0$ pour tout $x \in \mathbb{R}$

- c. Calculer $g(0)$.

$$g(0) = \frac{1}{4} - \frac{1}{2} = -\frac{1}{4}$$

- d. En déduire la position de C par rapport à T .

On a pour tout $x < 0$, $g(x) < 0$ et donc $\frac{1}{4}x + \frac{1}{2} - f(x) < 0$, par conséquent $\frac{1}{4}x + \frac{1}{2} < f(x)$

C est au dessus de T pour $x < 0$

On a pour tout $x > 0$, $g(x) > 0$ et donc $\frac{1}{4}x + \frac{1}{2} - f(x) > 0$, par conséquent $\frac{1}{4}x + \frac{1}{2} > f(x)$

C est en dessous de T pour $x > 0$

Exercice 3: Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel n ,

$$\sum_{k=0}^n (2k+1) = (n+1)^2$$

Initialisation : $n=0$

D'une part, $\sum_{k=0}^0 (2k+1) = 1$

D'autre part, $(0+1)^2 = 1$

Par conséquent, l'initialisation est vraie.

Hérédité : Soit un entier naturel n quelconque. Supposons que l'égalité $\sum_{k=0}^n (2k+1) = (n+1)^2$ soit

vraie et montrons qu'alors $\sum_{k=0}^{n+1} (2k+1) = (n+1+1)^2 = (n+2)^2$.

$$\sum_{k=0}^{n+1} (2k+1) = \sum_{k=0}^n (2k+1) + 2(n+1) + 1 = (n+1)^2 + 2(n+1) + 1 = n^2 + 2n + 1 + 2n + 2 + 1 = n^2 + 4n + 4 = (n+2)^2$$

L'hérédité étant vraie, la propriété est donc vraie pour tout $n \in \mathbb{N}$

Nous avons donc démontré que pour tout entier naturel $n \in \mathbb{N}$ $\sum_{k=0}^n (2k+1) = (n+1)^2$